其實連儂牆好撚重要

近排成日見到「連儂牆無用論」
我每日都經過連儂牆想講兩句

連儂牆其實係相當Critical亦相當有突破性，唔係好多人講到咁無用

[連儂牆淨係俾人自我感覺良好打飛機？]

呢場運動無乜嘢值得人開心，一個月嚟運動係令大家好疲勞同好灰。如果每日生活好灰，見到連儂牆咁多人為香港打氣會開心返都係打飛機的話，我唔介意每日打一兩次飛機呀。激勵人心、安慰人本身係非常好嘅事情，運動要集中訴求推進唔到，錯不在連儂牆，而係你覺得大家只關注連儂牆咋喎，根本就唔Mutually Exclusive嘅。況且連儂牆根本可以有位俾人Call for Action? 我就覺得可以係互相幫忙，只要唔好當連儂牆係佔領區咁死守，好多巴打擔心嘅民鬥民其實係可以避免

[連儂牆令到藍絲可以落街就發洩打人]

如果你認同第一個批評，咁即係你認為運動係要對準訴求。邊一個訴求係要搞掂藍絲？一切反制、勸說、干擾藍絲嘅行動，如果用呢個模式諗其實都只係手段，我地目標並唔係無得俾藍絲發洩。可能你真正關心嘅係藍絲發難令戰友受傷，咁解決方法應該係叫戰友多加留意，俾人打就要即刻走而唔係挨打

而再者，如果我地嘅目標係一個民主嘅社會，其實我地鍾唔鍾意都好，都要接受社會就係有一班藍絲，而唔俾佢地發洩嘅後果，可能係佢地會支持更加瘋癲嘅警察，更加痴線嘅政府，因為佢地自己唔發洩，就只有政府可以代佢地發洩。如果連儂牆有效令一啲藍絲紓解怒氣，其實可以係好事

[連儂牆「遍地開花」好左膠，點解唔Call馬返金鐘？]

屌，Why Not Both？無人叫你當連儂牆係金鐘㗎喎

有一個問題想問好耐，就係點解只有港島嘅中環-銅鑼灣（最多加埋旺角），先適合政治活動？咁樣我地係中緊政府一路以來嘅計：地區嘅去政治化

話說2000年之前，香港曾經有全民選嘅政治架構，佢叫市政局。點解政府要廢除市政局？除左市政局係民選機構，佢唔想你有民主經驗之外，更加係因為市政局係實質上嘅地方行政機構，可以以社區為單位咁產生政治，令到政治不再離地，而係觀乎我地住嘅社區。點解區議會保皇黨贏Q曬？因為我地默認社區係非政治地方，去政治化下就唔講咩地區議題，而係講有幾多資源，講區議員是否勤力服務——服務係咩思維？係官僚+商業思維，政治無咗影。就算功利啲諗，你覺得社區去政治無乜問題，但保皇黨坐擁無盡資源，唔講政治嘅區議會，你鬥得贏人地蛇齋餅粽咩？依家我地支持率起碼有55%，但區議會係0/18，議席係1XX/4XX。點解？其中一個大問題就係我地無足夠能量將社區政治嘅一面帶出。

咁連儂牆有咩咁重要？

我嘗試以連儂牆最蓬勃嘅大埔為例：
本身大埔係一個相當反保皇黨嘅地方，民主+本土大埔得票合共係60%+；大埔同時係一個社群意識高漲嘅地方，睇大埔Facebook Group就知道咩事。但呢兩個Facts從來無為大埔嘅政治帶來咩改變，大埔區議會係6/21，得六個民主派。

大埔本身呢啲嘅Potential，以前係無一個實質嘅空間去轉化為一種政治上嘅力量，就算大家都有好多政治上諗法，我地無機會同街坊分享。Facebook Group始終都係同溫層，亦無人知大埔Group有幾多真係大埔人。但連儂牆就唔同喇，經過嘅絕大部分都會係大埔人，大家會知道，連儂牆上面嘅政治說話，就係呢個社區嘅成員想同其他人講嘅嘢。當大家停低睇，就會帶旺個場，其他人會知道停低嘅人係Ready for講政治。於是我見到嘅係，除左好多人停低寫紙俾大埔人睇之外，更加令好多政治對話開展左。從來我唔會喺街聽到人講政治，我從來都唔知道大埔人真實點諗，而當連儂牆出現，大家一講，火花就來。當知道社區有咁多同路人，都有咁多睇法，我地就有可能推進到政治——大家可以將說話化為行動。牆上有無數咁多嘅說話，係叫人踢走保皇黨，趕走民建聯，呢個係我第一次覺得原來黃碧嬌（按：大埔區議會主席，一個好撚仆街嘅民建聯議員）之流係可能被趕走的。

而大埔連儂牆可愛嘅地方，更加係就算你係藍絲，你一樣可以張貼。尋日機緣巧合下詳細睇左好多牆上訊息，發覺有小部分係寫住咩「外國勢力搞亂香港」、「示威者死全家」、「反對抹黑條例」等等。係，可能好無腦，但我見到嘅唔係啲人破壞呢啲訊息，而係用另一張紙喺側邊回應：「外國勢力係咪指有外國護照的高官？」等等，雖然大家都仲係罵戰語言而唔係耐心討論，但至少，大家嘅聲音都可以容納（況且其實自己友入面，都有好多唔同聲音，詳細睇Memo紙就會知道）。連儂牆依家，當然未可以稱得上係公共討論嘅完美場地，但至少佢一定係一個關乎社區嘅政治空間，而且並不排拒任何人。

仲有我諗，因為見到活生生嘅人，某程度上一個好大嘅藍絲指控：「你班人收錢」會因為連儂牆得到某程度消解。因為藍絲經過都會意識到，「原來真係好多人支持運動，自己唔一定係多數」，而且呢班人好多都真係自發貼標語，至少有好多好多人唔係收錢。當政治意見由老遠嘅金鐘，要經過傳媒嘅選擇性報導先落得返唔會出金鐘嘅社區人士，佢地就會更加相信傳媒嘅詮釋；但當你樓下就已經係一個個活生生嘅人貼一張張實體嘅標語、海報，你就可以用實際經驗去思考到底佢地係咩人，佢地嘅真實諗法係點。（所以呢，如果藍絲唔打人，我覺得係一個好好嘅機會俾佢地知我地做緊咩，我們不是暴徒）

就係呢個轉化，我地係嚴重打擊緊政治一路以來嘅「去政治化工程」，即係將金鐘嘅政治嘢，同任何社區嘅人分隔開嘅工程。當我地見到真實嘅人，喺實體嘅地方，就會產生一種新嘅政治。呢一種力量係可以令我地重新面對社區入面嘅政治——我地嘅對手就唔直接係龐大而令人灰機嘅國家機器，而係社區嘅政治。你覺得「光復」一個區域容易，定踢走特區政府高官容易？你覺得打贏一個區議員容易，定取得中央政權容易？我地要贏，或者話，我地要活返日常生活嘅政治，我地就唔能夠放棄社區。亦都因此，不能輕言連儂牆無用。

Push

Pish

重要係重要
但絕對唔係最重要
無謂日日搵人保護啲memo紙
浪費自己時間

睇左
連儂牆無輪用
Sor
Pish

其實我覺得連儂牆嘅價值除左在於it can be everywhere 之外，另外係參與成本較低（例如係唔會比狗拉、位置係大部分人會途徑嘅地方、唔使用好多時間、金錢、唔會受傷等等）。亦因為呢個原因，所以各區先可以遍地開連儂牆。

所以，如果宣揚死守/同挑戰者硬碰嘅話，某程度上會賦予左更多壓力/責任比參與者，我覺得原則上係違反左呢種抗爭模式嘅初心，策略上都不利連儂牆本身嘅擴張（例如和理非會覺得嘩Lennon wall 咁麻煩又要打交又要比警犬圍，不如都係唔好參與啦）。事實上everyday resistance 都唔會主張硬碰，同樣道理搵人守牆亦係一樣不可取。係咁情況下拆一痴十係比較可取嘅做法。

其實好多都係就咁行過留多一陣
唔少朋友成日出去發夢但同時都有護牆 唔見得有幾浪費時間

況且我話重要，無話要當佢佔領區咁死不撤退喎
唔對路咪走
撕一咪貼十

Agger

我識朋友每晚都五六個鐘
整街站仲好啦
好想屌佢

講真
痴完啲memo紙係好震撼人心啦
但最後可以點
帶唔帶得走？
我覺得引起人關注左咪算啦 咁執著做咩
早上人流多大家咪關照多啲
夜晚要俾人破壞嘅
第二日再痴過咪算囉
根本唔需要搵人睇住

連儂牆宣傳作用唔差得過街站
大把人停低睇
街站反而攞完單張好多就走

你話做到唔肯出去發夢就值得屌嘅

再拆再痴

我覺得個問題係
做乜撚嘢咁多人屌連儂牆本身？
無人叫大家當佢係佔領區不撤不散喎

我甚至覺得瘋狂踩低連儂牆係三毛作為
搞到我地自己分化 最後放棄陣地 失去社區宣傳嘅能力
咁班土共咪繼續贏囉

只要識得變通唔死守
其實連儂牆真係好激勵人